\documentclass[12pt, a4paper, twoside]{article}

% To compile:
%
% $ xelatex filename
% $ biber filename
% $ xelatex filename

%\usepackage{fontspec}
%\setmainfont[Ligatures={TeX}]{TeX Gyre Pagella}

\usepackage{savesym}

\usepackage[polutonikogreek,czech]{babel}

\usepackage{csquotes}
\usepackage[left=2.5cm, right=2.5cm, top=2.5cm, bottom=2.5cm, marginparsep=3mm]{geometry}

\usepackage[
  backend=biber,
  style=iso-authoryear,
  sortlocale=cs_CZ,
  maxnames=3,
  firstinits=true,
]{biblatex}

\usepackage[show]{ed} % editorial annotations
\usepackage[hidelinks]{hyperref}
\usepackage{indentfirst} % indent first paragraphs, too
\usepackage{makecell} % for line breaks in table cells

% GlyphNames - define shortcut commands for accentuated letters
\usepackage[GlyphNames]{teubner} % greek philology

\usepackage{savesym}

\savesymbol{breve} % prevent "command already defined" error

\newcommand{\greek}[1]{\foreignlanguage{greek}{#1}}

\setcounter{secnumdepth}{3}
\setcounter{tocdepth}{3}

\bibliography{biblio}

\author{Jakub Pavlík}
\title{Exegeze Lk 9, 57-62: Následování, domov a rodina}

\begin{document}

\setlength{\parindent}{0.5cm}

\maketitle

\section*{Úvod}

Jako téma práce jsem si zvolil soubor tří Ježíšových minidialogů
s těmi, kdo se ho rozhodli následovat, nebo které k tomu
povolal, ale z různých důvodů nebyli ochotni ho následovat
bezvýhradně nebo okamžitě. Nebo byli? To se z textu ve skutečnosti nedozvídáme.
Ten totiž zaznamenává pouze výhrady potenciálních učedníků a Ježíšovy
tvrdé reakce na ně, ne už to, jak se dotyční definitivně rozhodli.
V centru zájmu nejsou osudy potenciálních učedníků, ale Ježíšovy
nároky na ně.

Hlavním motivem pro výběr právě tohoto úryvku byla (přinejmenším
zdánlivá) skandálnost některých obsažených výroků,
které si tak přímo říkají o bližší prozkoumání.

Úryvek je vymezen vypravěčskými spojovacími články v podobě
změn dějiště. Ze svého okolí, tvořeného vyprávěním o Ježíšově cestě
do Jeruzaléma, navíc vyčnívá charakteristickou formou
velmi úsporně vyprávěného dialogu se stereotypními uvozeními
mluvčích.

Dobře zřetelná ohraničenost úryvku vede k tomu, že je
ve všech konzultovaných novodobých překladech i komentářích
vymezen stejně. Vybrané redakční nadpisy:

\begin{itemize}
\item O rozhodnutí k následování (ČEP),
\item Požadavky apoštolského povolání (Jeruzalémská bible),
\item Podmínky pro následování (ČLP),
\item Ježíš nepotřebuje obdivovatele, ale následovníky (Slovo na cestu),
\item Nadšení samo nestačí (Die Gute Nachricht).
\end{itemize}

\section{Řecký text}

\begin{otherlanguage}{greek}
\begin{versi}{}
  \verso[57] Ka\`{i} poreuom\'{e}nwn a\s{u}t\~{w}n \s{e}n t\hci{} \r{o}d\iS{\~{w}}\\
  e\isc p\'{e}n tis pr\`{o}s a\s{u}t\'{o}n;\\
  \s{a}kolouj\'{h}sw soi \ora pou \s{e}\`{a}n \s{a}p\'{e}rq\iS{h}.\\
  \verso[58] ka\`{i} e\isc pen a\s{u}t\wci{} \r{o} \s{I}hso\uc s;\\
  a\r{i} \s{a}lwpekes fwleo\`{u}s \esa qousin \\
  ka\`{i} t\`{a} petein\`{a} to\~{u} o\s{u}rano\~{u} kataskhn\'{w}seis,\\
  \r{o} d\`{e} u\r{i}\`{o}s to\~{u} \s{a}njr\'{w}pou o\s{u}k \esa qei po\~{u} t\`{h}n kefal\`{h}n kl\'{i}n\iS{h}.\\
  \\
  \verso[59] E\isc pen d\`{e} pr\`{o}s \era teron;\\
  \s{a}kolo\'{u}jei moi.\\
  \r{o} d\`{e} e\isc pen;\\
  k\'{u}rie, \s{e}p\'{i}trey\'{o}n moi \s{a}pelj\'{o}nti pr\~{w}ton j\'{a}yai t\`{o}n pat\'{e}ra mou.\\
  \verso[60] e\isc pen d\`{e} a\s{u}t\wci;\\
  \asa fes to\`{u}s nekro\`{u}s j\'{a}yai to\`{u}s \r{e}aut\~{w}n nekro\'{u}s,\\
  s\`{u} d\`{e} \s{a}pelj\`{w}n di\'{a}ggelle t\`{h}n basile\'{i}an to\~{u} jeo\~{u}.\\
  \\
  \verso[61] E\isc pen d\`{e} ka\`{i} \era teros;\\
  \s{a}kolouj\'{h}sw soi, k\'{u}rie; pr\~{w}ton d\`{e} \s{e}p\'{i}trey\'{o}n moi \s{a}pot\'{a}xasjai to\~{i}s e\s{i}s t\`{o}n o\isc k\'{o}n mou.\\
  \verso[62] e\isc pen d\`{e} pr\`{o}s a\s{u}t\`{o}n \r{o} \s{I}hso\~{u}s;\\
  o\s{u}de\`{i}s \s{e}pibal\`{w}n t\`{h}n qe\~{i}ra \s{e}p" \asa rotron ka\`{i} bl\'{e}pwn e\s{i}s t\`{a} \s{o}p\'{i}sw e\usa jet\'{o}s \s{e}stin t\hci{} basile\'{i}\iS{a} to\~{u} jeo\~{u}.
\end{versi}
\end{otherlanguage}

\section{Textová kritika}

Úryvek není textově-kriticky příliš problematický.
Varianty zachycené kritickým aparátem v drtivé většině případů
nemění smysl, a většinu z nich lze vysvětlit jako stylistická
vylepšení nebo dílčí připodobnění okolnímu textu,
která mohla stejně dobře vzniknout záměrně i nedbalostí opisovače.

V. 57 široce rozšířená varianta úvodní formule
\greek{Egeneto de poreuomenwn}, připodobňující ji úvodu předchozího
oddílu (v. 51);
záměna synonym \greek{aperqh} / \greek{upaghs}.
Hodně rozšířenou variantou je na konci verše připojené
\greek{kurie}, které přímou řeč učedníka spojuje s v. 59
(tam je \greek{kurie} nejisté) a 61 (kde je jediné dosvědčené
zcela spolehlivě).
Doplnění \greek{kurie} je úprava zbožná (činí řeč učedníků uctivější)
a vkusná (dělá dialogy navzájem podobnější, spojuje je jako celek).

V. 59 Okrajová varianta místo \greek{apeljonti} čte \greek{apeljonta},
takže se participium nevztahuje k učedníkovi, ale k jeho otci:
\uv{dovol mi nejprve pohřbít mého otce, který odešel}.
\greek{aperqomai} v tomto čtení figuruje jako metafora pro smrt.

V. 60 synonyma \greek{apeljwn} / \greek{poreujeis} (okrajová varianta).

V. 61 je tradován jednotně.

V. 62 je naopak na varianty bohatý. Nejednotné je pořadí slov
(bez vlivu na smysl textu) a znění
vypravěčského úvodu k Ježíšově řeči;
participium \greek{epibalwn} některé rukopisy čtou \greek{epiballwn}.
Místo \greek{th basileia} je dosvědčeno \greek{en th basileia} i
\greek{eis thn basileian}. Tady ovšem jde o rozdíl zásadní:
je \uv{ohlížející se oráč} nehodný Božího království
(\greek{th basileia}, \greek{eis thn basileian}),
nebo \uv{pouze} nepatří k právě důstojným jeho občanům
(\greek{en th basileia})?

\section{Pracovní překlad}

\begin{versi}{}
  \verso[57] A když šli cestou,\\
  řekl mu někdo:\\
  budu tě následovat, kamkoli odejdeš.\\
  \verso[58] A Ježíš mu řekl:\\
  lišky mají doupata\\
  a nebeští ptáci hnízda,\\
  syn člověka však nemá kam složit hlavu.\\
  \\
  \verso[59] Řekl jinému:\\
  Následuj mě.\\
  Ten řekl:\\
  pane, dovol mi nejprve odejít a pohřbít svého otce.\\
  \verso[60] Řekl mu:\\
  Nech (zanech tu?) mrtvé pochovat své mrtvé,\\
  ty však odejdi hlásat království Boží.\\
  \\
  \verso[61] Řekl i jiný:\\
  Budu tě následovat, Pane; nejprve mi však dovol? rozloučit se s mou rodinou.\\
  \verso[62] Ježíš mu řekl:\\
  nikdo, kdo položil ruku na pluh a hledí zpět, není hoden Božího království.
\end{versi}

\section{Kontext}
\label{sec:kontext}

Úryvek je součástí rozsáhlého celku Ježíšova putování do Jeruzaléma
(9,51-19,44). Oddíl se skládá převážně z vyučování.
Putování tvoří spíše jen schematický vyprávěcí rámec, takže
\uv{není vždy snadné sledovat průběh cesty a stanovit u většiny
  jednotlivých detailů vyprávění, kde se Ježíš ve svém putování
  právě nachází. Zdá se, že motiv cesty je pro Lukáše
  důležitější než přesný zeměpisný údaj.}\footcite[170]{carson}

Našemu úryvku bezprostředně předchází vypravěčský úvod
k putování do Jeruzaléma (9,51), následovaný epizodou o nepřijetí
v samařské vesnici (9,52-56). Výrok o doupatech a hnízdech (v. 58)
v daném kontextu působí i jako narážka na tento čerstvý zážitek.

Z širšího kontextu je vhodné zmínit dřívější promluvu na téma
následování (9,23-27), která, podobně jako náš úryvek,
zdůrazňuje těžkosti a ohrožení života, ale vyvažuje to eschatologickou
perspektivou.

Po úryvku následuje vyprávění o vyslání Dvaasedmdesáti (10,1nn).
To by mohlo být do jisté míry protiváhou drsně vyznívajících
výroků o následování:
Dvaasedmdesát bezesporu dostálo Ježíšovým nárokům:
vydali se nezajištěnosti, opustili své rodiny a dali se do služeb
Ježíšovy věci, a ze své mise se vracejí s radostí.

\section{Základní charakteristika textu}

Jde o dialog, resp. trojici krátkých dialogů, kde na jedné
straně stojí Ježíš a na druhé vždy jeden jeho potenciální následovník.
Všem je společné téma následování, ve všech označované stejným
technickým termínem \greek{akoloujein}.
Dialogy se skládají v obraz toho, jaké následování se od Ježíšova
učedníka očekává.

\section{Jazykově-syntaktická analýza}

Text má spíše omezenou slovní zásobu, typické je pro něj opakování
stejných výrazů. Je-li třeba opakovaně vyjádřit tentýž koncept,
obvykle se pro něj použije stejné slovo. Nejkřiklavěji je tato
\uv{nelukášovská}
chudoba slovní zásoby vidět ve stereotypních úvodech přímých řečí.

\greek{legein} 7x (aorist \greek{eipen} se vyskytuje v úvodu každé přímé řeči);
\greek{\as koloujein} 3x;
\greek{\as perqesjai} (vč. participií) 3x;
\greek{\hr basileia tou jeou} 2x;
\greek{japtein} 2x;
\greek{nekros} 2x;
\greek{\es qein} 2x;
\greek{\es pitrepein} 2x;
\greek{prwton} 2x;
\greek{\er teros} 2x;
(\greek{kurios} až 3x, v pravděpodobném původním znění však 2x nebo 1x)

Tabulka četnosti slovních druhů s vyrovnaným podílem podstatných
jmen a sloves, relativně nízkým podílem přídavných jmen a
(na literární řečtinu) částic pouze potvrzuje, že jde o vyprávění
prostšího stylu.

\begin{table}
\begin{tabular}{ | l | l | }
  \hline
  podstatná jména & 20 \\
  \hline
  přídavná jména & 9 \\
  \hline
  zájmena & 17 \\
  \hline
  číslovky & 0 \\
  \hline
  slovesa & 23 \\
  \hline
  příslovce & 3 \\
  \hline
  předložky & 7 \\
  \hline
  spojky & 5 \\
  \hline
  částice & 12 \\
  \hline
  citoslovce & 0 \\
  \hline
  členy & 20 \\
  \hline
\end{tabular}
\caption{Četnost slovních druhů}
\end{table}

Po stránce syntaxe a větné stavby nejkomplikovanější
je Ježíšova první odpověď ve v. 58.
Přímá řeč je uvozena uvozovací formulí;
skládá se ze tří hlavních vět,
třetí je rozvita vedlejší větou.
V dalším textu vícekrát narážíme na participiální
a infinitivní konstrukce.

Na spojovací prvky je úryvek chudý -- celý vystačí
se spojkou \greek{kai} (vv. 57, 58) a (všudypřítomnou) částicí \greek{de}.
Ta se vyskytuje jednak ve stereotypní uvozovací formuli
\greek{e\is pen de} (když se navazuje na předcházející přímou řeč
druhé strany rozhovoru), jednak jako rozporovací částice
v souvětích, kde se proti sobě staví dvě protivné skutečnosti
(v. 58: jaké zázemí mají zvířata vs. jaké má Ježíš;
v. 60: co budou dělat \uv{mrtví} vs. co má dělat učedník;
v. 61: co učedník chce dělat vs. co musí vyřídit nejdříve).

\section{Sémantická analýza}

\subsection{Sémantický inventář}

chození, putování:
\greek{poreuesjai},
\greek{\r{o}dos},
\greek{\as koloujein},
\greek{\as perqesjai},
\greek{\as fienai}

mluvení:
\greek{legein},
\greek{diaggellein}

divoká zvířata:
\greek{\as lwphx},
\greek{peteinon tou o\us ranou}

příbytky:
\greek{fwleos};
\greek{kataskhnwsis};
\greek{pou (\r{o} u\ir os tou \as njrwpou) thn kefalhn klin\hi}

rodina:
\greek{pathr};
\greek{o\ir{} e\is s ton o\is kon mou};
\greek{\as potassomai}

smrt:
\greek{tafein},
\greek{nekros},
(\greek{\as perqomai} -- jen v dříve diskutované textové variantě)

Boží království:
\greek{\hr{} basileia tou jeou};
\greek{e\us jetos}

Ježíš: \greek{\r{o} \s{I}hsous};
\greek{\r{o} u\ir os tou anjrwpou};
\greek{kurios}

orba:
\greek{\as rotron}

\subsection{Sémantické opozice}

\begin{itemize}
  \item
\greek{\es qein fwleous \ldots{} kataskhnwseis} --
\greek{o\us k \es qein pou thn kefalhn klin\hi}

\item
\greek{\as koloujein} -- \greek{\as perqesjai prwton \ldots}

\item
\greek{nekros} --
\greek{\as peljwn}

\item
\greek{jayai tous \er autwn nekrous} --
\greek{diangellein thn basileian tou jeou}

\item
\greek{blepein e\is s ta \r{o}pisw} --
(\greek{o\us k blepein e\is s ta \r{o}pisw})
\end{itemize}

\vspace{3mm}
Významovou jednotkou procházející celým úryvkem je \uv{zázemí} --
tedy to, co jsme výše shrnuli pod témata \uv{příbytky} a \uv{rodina}.

\begin{table}
\begin{tabular}{ | l | l | }
  \hline
  následování &
  \makecell{zázemí \\ příbytek \\ rodina \\ pohřbít \\ rozloučit se}
  \\ \hline
  \makecell{být bez zázemí \\ nepohřbít \\ nerozloučit se} &
  \makecell{nenásledovat Ježíše \\ nebýt hoden Božího království}
  \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Sémantický čtverec}
\end{table}

\section{Analýza motivu}

Motiv oráče (v. 62) může být narážkou na povolání Elíši,
1~Kr~19,19-21. Ale pokud vůbec, pak právě jen narážkou --
zatímco Elíša, povolaný Elijášem za prorockého žáka,
končí s orbou, pobíjí tažný dobytek a jho pálí,
Ježíš přirovnává následování právě k orání.

\section{Narativní analýza}

Místo neznáme, širší kontext děj zasazuje někam po cestě
z Galileje do Jeruzaléma (srov. \ref{sec:kontext}).

Setkáváme se se čtyřmi postavami: celým dějem prochází Ježíš,
na scéně se střídají tři jeho blíže nespecifikovaní potenciální
následovníci.

Všechny tři rozhovory obsahují příslib učedníka,
že bude Ježíše následovat, a uzavírají se Ježíšovou odpovědí.
Příkrý tón odpovědí a okamžité zmizení učedníka ze scény --
bez jakéhokoli slova vysvětlení -- sugerují, že učedník zklamán
odešel a na cestu za Ježíšem se nevydal.
To je ale jen dohad čtenáře. Z textu je zřejmé pouze to,
že Ježíšova odpověď představuje vrchol a jádro každého dialogu,
a to, co jí předchází, má funkci vypravěčského úvodu k ní.

V prvním a třetím rozhovoru vychází iniciativa od učedníka,
ve druhém od Ježíše, který učedníka povolává.
V tom jediném případě také Ježíš pozitivně specifikuje obsah
následování -- \greek{diaggelle thn basileian tou jeou}.

Tématem všech tří dialogů je napětí mezi zázemím,
(obydlí, rodina) a jeho opuštěním kvůli následování Ježíše.
V prvním na učedníkovu bezpodmínečnou nabídku Ježíš odpovídá
předestřením tohoto napětí ve vší jeho příkrosti;
účastníci následujících dvou dialogů si napětí uvědomují
a podmiňují odchod do nejistoty posledním kontaktem se svým zázemím,
což však Ježíš ve svých odpovědích odsuzuje.

\section{Rétorická/pragmatická analýza}

Pragmatická funkce textu je dobře zřetelná:
v nespecifických postavách potenciálních následovníků se má vidět
sám čtenář. Má být poučen o tom, co následování Ježíše
(jak ve své původní historické podobě,
tak jako metafora křesťanského života)
znamená pro vztah učedníka k zázemí a uvědomit si
napětí mezi zázemím a následováním v celé jeho tvrdosti.
Nakonec však má být přesvědčen, aby tyto podmínky přeci přijal
a na cestu následování se dal.
Motivace v samotném úryvku předkládaná je sice ryze negativní --
pokud tak neučiní, \uv{není hoden Božího království} --
ale úryvek je pouze malou částí v celku evangelia.
Předpokládá čtenáře, který je pro následování již rozhodnut
(srov. iniciativu učedníka v prvním dialogu), ale jeho rozhodnutí
musí projít očištěním od připoutanosti k zázemí.

Jinak vidí pragmatickou stránku úryvku jeden z komentátorů:
\uv{Když přijdeme s iniciativou my, vznáší námitky Ježíš;
  když je iniciativní on, namítáme my! To znamená, že navzdory vší
  dobré vůli tu něco nehraje. Je zřejmé, že jeho cesty nejsou cesty
  naše a jeho myšlení není myšlení naše (Iz 55,8).}\footcite[360]{fausti}
Pokud bychom tento výklad dotáhli do důsledků (citovanému komentáři
spíše cizích), pak by náš text byl sdělením, že Ježíši se nelze
zalíbit a jeho nárokům nelze dostát, protože reprezentuje Boha,
který je \uv{vždy větší}, resp. \uv{vždy jiný}.

\section{Historický a sociální kontext autora, původního adresáta a současného čtenáře/posluchače}

Autorem evangelia byl vzdělaný, literárně zdatný člověk,
znalý klasické řečtiny i Septuaginty.
Řečtina byla pravděpodobně jeho mateřským jazykem.
Měl dobré znalosti židovských reálií, ale není jisté, že byl
sám žád.\footcite[174n]{carson}
Jmenovaným adresátem je Theofilos, vysoce postavený konvertita
z pohanství, implicitním adresátem však je konvertita z pohanství
nebo pohan vůbec, žijící v římské říši.\footcite[180n]{carson}

Přinejmenším první dva dialogy autor evangelia přebírá odjinud --
jde o text \uv{dvojí tradice}, reprodukovaný, v poněkud jiných
kulisách a obsazení, i u Matouše. Tomu odpovídá prostá forma.

Současný čtenář zná římskou říši jen jako dávno zaniklou.
\uv{Konvertité z pohanství}, \uv{konvertité ze židovství}
a jejich dávné specifické otázky a problémy jsou pro něj stejně
muzeální záležitostí.
Řecky umí jen špatně, takže to, že autorova řečtina je kvalitní
a stylově diferencovaná, musí věřit odborníkům.

\section{Hledání odpovědí na otázky}

\subsection{Nech mrtvé pochovat své mrtvé}

\greek{\as fes tous nekrous jayai tous \er autwn nekrous.}
Ježíšova odpověď druhému učedníkovi ve v. 60 je daleko nejskandálnější
částí perikopy. Učedník, kterého Ježíš sám povolává, je připraven
ho následovat, ale nejprve chce splnit svou příbuzenskou povinnost
a pohřbít svého zemřelého otce.
Podle rabínské literatury tato povinnost zavazovala bez výjimek,
a to i nazíry, kněze, ba i samotného velekněze (přestože kontakt
s mrtvým tělem znečišťuje).\footcite[59]{fitzmyer}
Když tedy Ježíš požaduje, aby učedník splnění své synovské povinnosti
omeškal, požaduje něco v daném dobovém kontextu velmi nemravného.
Přitom jistě nejde o čas -- na Blízkém východě bylo zvykem
zemřelé pohřbívat zpravidla ještě v den úmrtí.\footcite[115]{kremer}

Přinejmenším nestandardní je i to, jakou jazykovou formou Ježíš
svůj požadavek vyjadřuje. \uv{Nech \emph{mrtvé} pochovat své mrtvé}.

(Doslovně) mrtví samozřejmě nikoho pochovávat nemohou,
a zdá se zřejmé, že jde o metaforu. Jako \uv{mrtvé} Ježíš
označuje ty, které učedník nechává za sebou, tedy jeho rodinu.
Zřejmě není správné hledat za tímto příkrým výrazem soud např.
o \uv{duchovní smrti} učedníkových příbuzných. Jsou \uv{mrtví}
především s ohledem na poslání Ježíše a jeho učedníků, tím, že ho
nenásledují. A -- stejně jako mrtví -- musejí být zanecháni na místě,
zatímco život živých jde dál.

Temnost výroku zavdala příčinu k řadě pokusů o konjektury,
často rekonstruující aramejský text, který byl neobratně nebo chybně
přeložen do řečtiny. Tyto pokusy však vesměs ústí v banální
výsledky, víc problémů dělají než řeší.\footnote{souhrn viz \cite[836]{fitzmyer}}

\subsection{Kdo položí ruku na pluh a hledí zpátky}

Ne právě srozumitelný je i Ježíšův výrok o orání a hledění zpět /
ohlížení se. Jediné alespoň trochu smysluplné vysvětlení,
které komentáře nabízejí, je, že spořádaná orba vyžaduje
stálou pozornost oráče a oráč, který se ohlíží vyorá nerovné
brázdy. Jde tedy o napomenutí k soustředěné, nedělené pozornosti,
zaměřené na Boží království.\footcite[115]{kremer}

\section*{Shrnutí}

Úryvek v celku Lukášova evangelia figuruje v oddílu cesty do Jeruzaléma
(9,51-19,44), který má převážně charakter vyučování.
V tomto kontextu -- tj. v kontextu cesty k (již 9,22 předpovězené)
smrti -- jsou pochopitelnější Ježíšovy tvrdé požadavky.
Jejich tvrdost ale jako by uváděla na pravou míru
následující vyprávění o vyslání Dvaasedmdesáti:
přistoupit na Ježíšovy podmínky a vydat se za ním znamená podílet se
na něčem (již na zemi a před parúsií zakusitelně) velkém.

Jde o text dvojí tradice. První dva dialogy najdeme --
zasazené do jiného kontextu a s jinými postavami --
v Mt 8,19-22. Připisují se tedy hypotetickému prameni Q.
Třetí dialog, doplněný, aby bylo dosaženo tříčlenné struktury,
se pak připisuje buďto dalšímu hypotetickému prameni, který měl
k dispozici pouze Lukáš, nebo Lukášově vlastní kreativitě.
Avšak zatímco styl v. 61 jeví známky Lukášova autorství,
v. 62 je pravděpodobně opravdu odněkud převzatý.\footcite[112]{schweizer}

Úryvek se vyznačuje jednoduchým jazykem, omezenou slovní zásobou
(slova obvykle nenahrazuje synonymy, ale opakuje), převážně
jednoduchými syntaktickými konstrukcemi.
Vyprávěcí rámec je minimální a velmi jednotvárný,
jádro sdělení je v přímých řečech.

V každém dialogu vystupuje anonymní potenciální následovník,
který Ježíši zavdává důvod k výroku ozřejmujícímu,
že se pravý následovník musí nejen vzdát zázemí svého obydlí,
ale také -- hned! -- opustit svou rodinu, bez ohledu
na závazky. Po tomto výroku následovník okamžitě mizí ze scény.
I když si můžeme představovat, že snad zklamán zůstal stát stranou,
zatímco Ježíš s učedníky pokračuje k Jeruzalému,
taková představa již opouští rámec textu, z něhož je zřejmé
pouze to, že tři Ježíšovy výroky jsou důvodem, proč jsou dané rozhovory
vůbec vyprávěny.

První výrok činí explicitním to, co můžeme tušit i v druhých dvou:
Ježíšova tvrdá slova popisují především jeho vlastní život
ve službě Božímu království a po cestě na jistou smrt --
teprve v druhé řadě i život učedníka, který přijme účast na životě
a poslání svého mistra.

\printbibliography

\end{document}
